% ============================================================
% CAP 4 — ANÁLISIS DE MERCADO Y TENDENCIAS
% ============================================================

\section{An\'alisis de mercado y tendencias}
\label{sec:mercado-tendencias}

\subsection{Benchmarking de servicios de movilidad nocturna en corredores análogos}
\label{sec:benchmarking}

Esta sección analiza casos documentados de servicios
de movilidad nocturna en corredores con demanda
concentrada y predecible, comparables al corredor
CHUF--Ferrol en escala o perfil de usuario. El objetivo
no es seleccionar un modelo: es identificar qué
condiciones de operación, financiación y aceptación
han producido resultados positivos y qué factores han
limitado la viabilidad. La evaluación de candidatos
frente a los criterios del presente TFM se realiza
en el capítulo~\ref{cap:propuesta}.

\subsubsection{Viabilidad económica del bus fijo nocturno: umbral de demanda}
\label{sec:umbral-demanda}

El punto de partida del benchmarking es una cuestión
económica fundamental: ¿a partir de qué nivel de demanda
resulta viable operar una línea de transporte público
fija en franja nocturna? \textcite{Estrada2021} analizan
mediante un modelo analítico calibrado con datos reales
del área metropolitana de Barcelona tres modalidades de
servicio (bus de ruta fija con paradas variables,
microbús de ruta flexible y taxi compartido) en función
de la densidad de demanda. Sus resultados indican que
el bus de ruta fija minimiza el coste total por pasajero
únicamente a partir de densidades superiores a
200~pasajeros/km²·h, mientras que la demanda nocturna
típica en entornos urbanos se sitúa en torno a
2~pasajeros/km²·h \parencite{Estrada2021}. Esta brecha
de dos órdenes de magnitud explica estructuralmente
por qué los operadores retiran el servicio convencional
en horario nocturno y abre el espacio para modelos
de servicio alternativos.

\subsubsection{DRT nocturno en ciudad media: el caso de Padua}
\label{sec:caso-padua}

El servicio QuiBus de Padua (Italia, aproximadamente
210.000~habitantes) constituye uno de los casos europeos
mejor documentados de transporte a demanda nocturno en
ciudad de tamaño medio. Operado por Busitalia Veneto y
financiado conjuntamente por el Ayuntamiento de Padua
y la Universidad de Padua, el servicio cubre la franja
21:00--24:00 de domingo a jueves y 21:00--03:00 los
viernes y sábados. Los usuarios reservan el trayecto
mediante aplicación móvil indicando parada de origen,
hora de llegada deseada y número de pasajeros
\parencite{Busitalia2019QuiBus}.

Los resultados operativos del piloto son relevantes:
7.000~usuarios registrados en el primer mes y 19.000
en los primeros seis meses, con un ritmo de crecimiento
de 300~nuevos registros por semana y una valoración
media de 4{,}7 sobre~5 en la aplicación. El crecimiento
sostenido llevó a prorrogar el servicio más allá del
período piloto inicial \parencite{Busitalia2019QuiBus}.
El modelo de financiación público-institucional y la
sincronización con la demanda universitaria nocturna
son los dos factores que los propios operadores
identifican como determinantes del éxito.

\subsubsection{Shuttle DRT para personal sanitario: el caso de Hull}
\label{sec:caso-hull}

El caso de Hull (Reino Unido) documenta un modelo de
shuttle a demanda diseñado específicamente para personal
sanitario de turno. Durante la reducción de la red
regular de autobuses en 2020, Stagecoach Solutions y
el Hull University Teaching Hospitals NHS Trust
implantaron un servicio de lanzaderas con reserva
mediante aplicación, operando en las franjas de
madrugada y noche para acomodar todos los patrones
de turno hospitalario \parencite{Stagecoach2020Hull}.

El servicio utilizó vehículos de piso bajo de tamaño
estándar, con un trayecto medio de aproximadamente
20~minutos y 8{,}8~km. La financiación se articuló
mediante una ronda inicial de fondos públicos del
Ayuntamiento de Hull sobre la que se construyó el
esquema operativo continuo. La colaboración directa
entre operador de transporte e institución sanitaria
como promotora del servicio es el elemento diferencial
de este caso respecto a los DRT urbanos genéricos
\parencite{Stagecoach2020Hull}.

\subsubsection{DRT nocturno y trabajadores de turno: evidencia del mapa europeo}
\label{sec:drt-mapa-europeo}

El informe de mapeo de servicios DRT en Europa del
K2 (Swedish Knowledge Centre for Public Transport)
documenta que el servicio MK~Connect de Milton Keynes
(Reino Unido) opera con horarios extendidos hasta las
02:00 en determinadas zonas, y es valorado de forma
explícita por los trabajadores de turno en hospitales
locales como alternativa al vehículo privado en
franjas sin cobertura convencional. La financiación
está integrada en el sistema tarifario del transporte
público general \parencite{K2Centrum2025DRT}.

El informe concluye que los servicios DRT en ciudades
medias europeas muestran resultados variables en función
de tres factores: el modelo de financiación, la tasa
de adopción digital por parte de los usuarios objetivo,
y el grado de integración con los horarios de los
principales generadores de demanda nocturna
\parencite{K2Centrum2025DRT}.

\subsection{Síntesis del benchmarking}
\label{sec:sintesis-benchmarking}

Los casos analizados permiten extraer cuatro
observaciones transferibles al corredor CHUF--Ferrol:

\begin{enumerate}
  \item La demanda nocturna en ciudades medias es
    estructuralmente insuficiente para justificar
    una línea de bus fija con criterios de rentabilidad
    convencional \parencite{Estrada2021}.

  \item Los modelos DRT con reserva digital han
    demostrado viabilidad operativa en ciudades de
    tamaño comparable a Ferrol cuando existe un
    generador de demanda concentrada y predecible
    \parencite{Busitalia2019QuiBus, K2Centrum2025DRT}.

  \item La colaboración entre el operador de transporte
    y la institución con personal de turno nocturno
    (hospital, universidad) es un factor común en los
    casos con financiación estable y continuidad tras
    el piloto \parencite{Stagecoach2020Hull,
    Busitalia2019QuiBus}.

  \item La sincronización del servicio con los horarios
    de los turnos (no con frecuencias genéricas de
    red) es el criterio de diseño operativo que los
    usuarios de turno identifican como más relevante
    \parencite{K2Centrum2025DRT, Stagecoach2020Hull}.
\end{enumerate}

Estas observaciones se incorporan como criterios
de evaluación en el capítulo~\ref{cap:criterios},
donde se contrastan con los insights derivados de
la encuesta propia \parencite{LouridoRegueira2026}.


\subsection{Análisis de tendencias}
\label{sec:tendencias}

El análisis de tendencias complementa el benchmarking precedente
con una perspectiva diferente: mientras el benchmarking examina
qué servicios existen y bajo qué condiciones han funcionado, el
análisis de tendencias identifica qué cambios en los
comportamientos, valores y expectativas de los ciudadanos están
redefiniendo el entorno en el que cualquier servicio de movilidad
nocturna deberá operar en el horizonte 2030--2035. Las fuentes
de este análisis son los principales informes de prospectiva y
tendencias de diseño (\textit{iF Design Trend Report},
TrendHunter, WGSN, Autodesk), que documentan patrones de
comportamiento emergentes con base en investigación primaria
a escala global. El análisis se estructura en cuatro dimensiones:
política, tecnológica, social y de consumo.

\subsubsection{Tendencias políticas}
\label{sec:tendencias-politicas}

La relación entre instituciones y ciudadanos que trabajan de
noche está cambiando. Tres tendencias apuntan en la misma
dirección: la movilidad nocturna empieza a tratarse como
cuestión de equidad, no como servicio residual.

\paragraph{La noche también tiene derechos.}
Durante décadas, el transporte nocturno se justificó como
apoyo al ocio. Los trabajadores esenciales que sostienen la
ciudad mientras la mayoría duerme quedaban fuera de ese relato.
Las instituciones comienzan a reconocer que obligar al
trabajador nocturno a asumir por su cuenta el coste y el
riesgo del desplazamiento equivale a imponerle una penalización
por su horario \parencite{iF2026}. Tendencia emergente, con
tracción institucional creciente en el norte y centro de Europa.

Brecha observada: el transporte público opera en horario
laboral estándar. El trabajador esencial no trabaja en horario
estándar. Esa brecha es estructural, no residual.

\paragraph{La ciudad que no para necesita gobernarse también
de noche.}
Las ciudades con actividad ininterrumpida generan demanda de
gobernanza específica para la franja nocturna. La aparición de
figuras como el \textit{night mayor} en Ámsterdam, Londres o
París refleja un cambio de paradigma: de la regulación reactiva
(control del ruido, orden público) a la planificación proactiva
de un territorio temporal con sus propias necesidades de
movilidad y servicios \parencite{URBACTNight2024}. Tendencia
en expansión.

Los colectivos nocturnos exigen participar en las decisiones
sobre su movilidad. No ser el último punto del orden del día.

\paragraph{El transporte nocturno deja de ser un extra del ocio.}
La presión de colectivos laborales desplaza el transporte
nocturno desde la categoría de servicio discrecional a la de
infraestructura básica de equidad, comparable al alumbrado
público. El informe \textit{Future Consumer 2026} de WGSN
documenta este cambio bajo el concepto de equidad temporal
urbana: el derecho a circular de forma segura no puede estar
condicionado al turno horario que el ciudadano ocupa en la
economía \parencite{WGSNFutureConsumer2026}. Tendencia en
expansión.

Consecuencia: financiar transporte nocturno para trabajadores
esenciales deja de ser gasto social. Pasa a ser inversión en
infraestructura de equidad.

\subsubsection{Tendencias tecnológicas}
\label{sec:tendencias-tecnologicas}

La tecnología no solo cambia cómo funciona el transporte:
cambia cómo se relacionan las personas con él. Dos tendencias
apuntan a la misma transformación: los usuarios esperan poder
desconectar durante el trayecto, delegando en el sistema la
carga cognitiva del desplazamiento.

\paragraph{El pasajero ya no quiere estar pendiente de nada.}
La automatización desplaza la atención del trayecto hacia
actividades personales. Cuando el sistema resulta fiable y
predecible, los usuarios dejan de monitorizar la ruta: leen,
descansan o no hacen nada. La delegación total de la tarea de
conducir avanza en entornos de movilidad compartida
\parencite{TrendHunter2026}.
Tendencia emergente. Aceleración prevista en el horizonte
2028--2032 conforme maduren los sistemas de operation autónoma.

Para el trabajador que termina doce horas de turno nocturno,
no tener que conducir de vuelta no es comodidad. Es seguridad.

\paragraph{El vehículo como burbuja de calma.}
Los usuarios redefinen qué esperan del interior del transporte
colectivo. La hiperconectividad urbana genera demanda de
espacios de tránsito que funcionen como zonas de descompresión:
sin estímulos adicionales, sin ruido, sin pantallas obligatorias.
El pasajero busca un entorno que le permita bajar la guardia
\parencite{WGSNFutureConsumer2026}. Tendencia en expansión
entre usuarios de franjas atípicas con alta carga de fatiga.

El trayecto como umbral entre el espacio laboral y el
doméstico: esa es la demanda. No como extensión del primero.


\subsubsection{Tendencias sociales}
\label{sec:tendencias-sociales}

El trabajo nocturno no termina cuando acaba el turno. Dos
tendencias documentadas revelan que el desplazamiento de
vuelta a casa es percibido como extensión de la jornada:
un tramo en el que la fatiga acumulada y la exposición al
espacio público nocturno generan demandas que el transporte
convencional no contempla.

\paragraph{El viaje de vuelta como parte de la recuperación.}
Los trabajadores en turnos atípicos redefinen el trayecto
de vuelta como el primer momento del descanso, no como un
trámite posterior al trabajo. Esta reconfiguración exige
entornos de tránsito que faciliten la transición entre el
estado de alerta laboral y el descanso: silencio, luz
contenida, ausencia de estimulación. La tendencia, inscrita
en la llamada economía del descanso, refleja fatiga sistémica
creciente en colectivos de trabajo nocturno
\parencite{WGSNFutureConsumer2026}. Tendencia en expansión.

El trayecto no puede restar la energía que el trabajador
necesita para recuperarse. No es comodidad: es continuidad
biológica entre turno y turno.

\paragraph{Volver sola de noche sigue siendo un problema
sin resolver.}
La percepción de inseguridad en el espacio público nocturno
condiciona las decisiones de movilidad de forma
desproporcionada entre las mujeres. No se trata únicamente
de inseguridad objetiva: es un estado sostenido de
hipervigilancia que convierte el trayecto nocturno en una
experiencia agotadora, independientemente de que ocurra
o no ningún incidente \parencite{iF2026}. Tendencia
consolidada.

Modificar rutas, evitar esperas, preferir el vehículo
propio pese a la fatiga: son respuestas adaptativas a un
entorno percibido como hostil. El servicio que elimina esa
carga cognitiva resuelve un problema que el transporte
convencional ni siquiera nombra.

\subsubsection{Tendencias de movilidad y consumo}
\label{sec:tendencias-movilidad}

Tres cambios en la relación del usuario con el transporte
redefinen el espacio de valor en el que cualquier servicio
nocturno deberá posicionarse.

\paragraph{El coche propio como carga, no como libertad.}
Mantener un vehículo privado implica costes fijos,
mantenimiento y responsabilidad logística permanente.
Acceder al transporte como servicio bajo demanda resulta
más eficiente que sostener un activo infrautilizado
\parencite{TrendHunter2026}.
Tendencia consolidada en entornos urbanos. En expansión
en ciudades medias.

La propiedad del vehículo deja de ser sinónimo de
autonomía. Pasa a ser una carga de gestión que el usuario
evalúa frente a alternativas de acceso.

\paragraph{El trayecto vale por cómo te hace sentir,
no solo por llevarte al destino.}
La elección del modo de transporte incorpora criterios
experienciales junto a los funcionales. El estado que el
trayecto induce condiciona la decisión: un desplazamiento
que permite descansar compite con ventaja frente a opciones
más rápidas que exigen atención sostenida
\parencite{TrendHunter2026}. Tendencia en expansión.

Consecuencia: el transporte que no ofrece recuperación
activa compite en desventaja en el segmento de usuarios
con alta carga de fatiga acumulada.

\paragraph{Transporte como declaración de intenciones.}
La elección modal es, para un segmento documentado de
usuarios, extensión de valores: sostenibilidad, equidad,
impacto comunitario. El abandono de opciones más rápidas
pero con mayor coste ambiental o social está registrado
con mayor intensidad en grupos con alta conciencia
identitaria \parencite{Autodesk2026}.

Implicación de diseño: un servicio que no articula sus
valores compite únicamente en precio y tiempo.
En ese terreno, la movilidad nocturna de nicho pierde.
