% !TEX root = TFM-ML-01-memoria-referencia.tex
\section{Investigación de usuario}\label{sec:investigacion-usuario}\label{cap:investigacion}

\subsection{Diseño y metodología de la encuesta primaria}
\label{sec:metodologia-encuesta}

La investigación primaria de este trabajo consiste en
una encuesta dirigida a trabajadores sanitarios de turno
nocturno en hospitales de la provincia de A~Coruña,
diseñada y administrada por el autor en el marco del
presente TFM. A continuación se describe su ficha técnica
y las decisiones metodológicas que la sustentan.

\subsubsection{Ficha técnica}
\label{sec:ficha-tecnica}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Universo:} Personal sanitario que trabaja
    o ha trabajado en turno de noche en hospitales de la
    provincia de A~Coruña.
  \item \textbf{Muestra válida:} 167~respuestas.
  \item \textbf{Período de recogida:} Marzo de 2026.
  \item \textbf{Instrumento:} Cuestionario estructurado
    de 25~ítems, organizado en seis bloques temáticos:
    perfil y demografía, patrón de desplazamiento, vacío
    de transporte público, carga del desplazamiento,
    impacto laboral, y fatiga y seguridad.
  \item \textbf{Distribución:} Canal digital. Difusión
    a través de redes profesionales del sector sanitario.
  \item \textbf{Análisis cuantitativo:} Microsoft Excel
   . Estadística descriptiva con frecuencias
    absolutas, porcentajes e índices de gravedad por ítem.
  \item \textbf{Análisis cualitativo:} 46~respuestas
    abiertas codificadas en 8~códigos temáticos mediante
    análisis de contenido inductivo.
\end{itemize}

\subsubsection{Limitaciones metodológicas}
\label{sec:limitaciones-encuesta}

La muestra es de conveniencia y no probabilística.
Los resultados no son extrapolables estadísticamente al
conjunto del personal sanitario nocturno de la provincia,
pero son suficientes para identificar patrones y
fundamentar criterios de diseño. La distribución digital
introduce un sesgo de autoselección que no puede
cuantificarse con los datos disponibles \parencite{LouridoRegueira2026}.

Las limitaciones inherentes a la encuesta para
capturar experiencias en profundidad (la
imposibilidad de repreguntar y el riesgo de
simplificar necesidades latentes) se compensan
parcialmente con el análisis de las 46~respuestas
abiertas. Un estudio complementario con entrevistas
semiestructuradas permitiría explorar con mayor
profundidad los mecanismos de adaptación y los
factores de decisión modal que la encuesta solo
puede cuantificar \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsection{Perfil del usuario primario: personal sanitario nocturno}
\label{sec:perfil-usuario}

El perfil que se presenta a continuación se construye
íntegramente desde los datos de la encuesta propia.
La literatura europea se utiliza como marco de
contextualización, no como fuente del perfil.

\subsubsection{Categoría profesional}
\label{sec:categoria-profesional}

El colectivo mayoritario es el de enfermería, que
representa el 56{,}9\,\% de la muestra (95 de~167).
El segundo grupo es el de auxiliares de enfermería
(TCAE), con el 21{,}0\,\% (35 de~167). Ambos colectivos
suman el 77{,}9\,\% del total. Los médicos residentes
o adjuntos representan el 15{,}0\,\% (25 de~167),
y los celadores el 4{,}8\,\% (8 de~167)
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Régimen de turno y noches al mes}
\label{sec:regimen-turno}

El 81{,}4\,\% de los encuestados (136 de~167) trabaja
en régimen de turno rotatorio con noches. El 49{,}1\,\%
(82 de~167) trabaja entre 5 y~8 noches al mes, y el
47{,}9\,\% (80 de~167) entre 1 y~4 noches. Solo el
2{,}9\,\% supera las 8~noches mensuales
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Zona de residencia}
\label{sec:zona-residencia}

El 38{,}9\,\% de los encuestados (65 de~167) reside en
un municipio distinto al del hospital. El 32{,}9\,\%
(55 de~167) reside en el centro urbano de la misma
ciudad. El 17{,}9\,\% (30 de~167) reside en zona rural,
y el 10{,}2\,\% (17 de~167) en un barrio periférico de
la misma ciudad. El 49{,}1\,\% reside, por tanto, fuera
del entorno urbano inmediato del hospital
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Género y edad}
\label{sec:genero-edad}

El 91{,}0\,\% de la muestra se identifica como mujer
(152 de~167). El 7{,}8\,\% se identifica como hombre
(13 de~167). El rango de edad predominante es el de
46--55~años, con el 34{,}7\,\% (58 de~167), seguido
de los rangos 26--35~años (21{,}0\,\%) y 36--45~años
(20{,}4\,\%) \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Hospital de referencia}
\label{sec:hospital-referencia}

El 44{,}3\,\% de los encuestados (74 de~167) trabaja
en el CHUF (Complexo Hospitalario Universitario de
Ferrol). El 27{,}5\,\% (46 de~167) trabaja en el CHUAC
de A~Coruña, y el 20{,}4\,\% (34 de~167) en el CHUS
de Santiago de Compostela. El CHUF es el hospital con
mayor representación en la muestra y el caso de estudio
principal del trabajo \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsection{Hallazgos cuantitativos: barreras de movilidad documentadas}
\label{sec:hallazgos-cuantitativos}

Los seis bloques del cuestionario arrojan los siguientes
resultados sobre las barreras de movilidad nocturna
del personal sanitario encuestado.

\subsubsection{Patrón de desplazamiento actual}
\label{sec:patron-desplazamiento}

El vehículo privado es el modo de transporte principal
tanto para ir al hospital como para volver. La dependencia
del vehículo propio en la franja nocturna refleja la
ausencia de alternativas, no necesariamente una preferencia
modal \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Vacío de transporte público}
\label{sec:vacio-tp}

El 52{,}1\,\% de los encuestados (87 de~167) carece de
cobertura fiable de transporte público en la franja
de su turno nocturno: 39 declaran no tener servicio,
y 48 declaran no saber si existe. El 47{,}3\,\%
(79 de~167) no encuentra transporte público disponible
\emph{varias veces a la semana}. El 30{,}5\,\%
(51 de~167) identifica la falta de transporte público
como el cambio prioritario único en su desplazamiento
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Carga del desplazamiento}
\label{sec:carga-desplazamiento}

Las dificultades de aparcamiento afectan al 61{,}1\,\%
de los encuestados (102 de~167) con una frecuencia de
\emph{varias veces a la semana}. El índice de gravedad
de este ítem es de 60{,}9 sobre~100. El 26{,}9\,\%
(45 de~167) señala el aparcamiento garantizado como
el cambio prioritario único \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Impacto laboral}
\label{sec:impacto-laboral}

Los problemas de transporte nocturno tienen consecuencias
laborales concretas y cuantificables. El 6{,}6\,\% de los
encuestados (11 de~167) ha rechazado o evitado al menos
un turno de noche por dificultades de desplazamiento.
El 22{,}8\,\% (38 de~167) ha llegado tarde al turno de
noche por la misma causa al menos una vez. En total,
el 25{,}7\,\% de la muestra (43 de~167) ha experimentado
al menos uno de estos dos impactos laborales directos
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Fatiga al volante}
\label{sec:fatiga-volante}

El 52{,}7\,\% de los encuestados (88 de~167) declara
conducir con sueño o fatiga \emph{varias veces a la
semana}. El índice de gravedad de este ítem es de
60{,}2 sobre~100, el más alto de los ítems de problema
del cuestionario \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsection{Hallazgos cualitativos: análisis de respuestas abiertas}
\label{sec:hallazgos-cualitativos}

El cuestionario incluía una pregunta abierta opcional al
final. 46 de los 167 encuestados respondieron, lo que
representa una tasa de respuesta cualitativa del 27{,}5\,\%.
Las respuestas fueron codificadas por el autor en
8~códigos temáticos mediante análisis de contenido
inductivo \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Patrones de co-ocurrencia}
\label{sec:patrones-coocurrencia}

21 de las 46~respuestas abiertas (45{,}7\,\%) combinan
dos o más problemas simultáneos. Este patrón de
co-ocurrencia indica que las barreras de movilidad
nocturna no son independientes: la falta de transporte
público, la fatiga y el coste del aparcamiento se
experimentan de forma simultánea y se refuerzan
mutuamente \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsubsection{Propuesta espontánea de servicio}
\label{sec:propuesta-espontanea}

Una respuesta, codificada como T8, formula espontáneamente
la demanda de un servicio de shuttle coordinado por la
institución sanitaria, sin que el cuestionario lo indujera
ni sugiriera:

\begin{quote}
«Estaría bien que a los trabajadores de hospitales se nos
pusiera un transporte para llevarnos al hospital y
recogernos en un punto y de ahí para casa.»
\hfill\textit{\parencite{LouridoRegueira2026}}
\end{quote}

Esta respuesta es significativa no por su frecuencia,
aparece una sola vez, sino porque formula de forma
autónoma un modelo de servicio que coincide con la
hipótesis de trabajo de este proyecto. Su valor radica
en que no es inducida \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsection{Perspectiva de género: brecha en el riesgo de fatiga al volante}
\label{sec:perspectiva-genero}

El cruce de los datos de fatiga al volante por género
revela una brecha estadísticamente relevante que tiene
implicaciones directas para el diseño del servicio.

El 90{,}8\,\% de las mujeres de la muestra (138 de~152)
presentan riesgo de fatiga al volante con una frecuencia
igual o superior a \emph{varias veces al mes}. En el
caso de los hombres, ese porcentaje es del 53{,}8\,\%
(7 de~13) \parencite{LouridoRegueira2026}.

La muestra es 91{,}0\,\% femenina (152 de~167). Esto
significa que el colectivo que más necesita una alternativa
al vehículo privado nocturno es, de forma abrumadora,
el mismo que compone la mayor parte de la plantilla
sanitaria nocturna. La perspectiva de género no es un
eje añadido al análisis: emerge directamente de los datos.

Un servicio de movilidad nocturna para este colectivo
debe contemplar la seguridad percibida como criterio
de diseño de primer orden, dado que el 91\,\% de
sus usuarias potenciales son mujeres que viajan solas
en franja nocturna \parencite{LouridoRegueira2026}.

\subsection{Benchmarking de servicios de movilidad nocturna en corredores análogos}
\label{sec:benchmarking-servicios}

Esta sección analiza casos documentados de servicios
de movilidad nocturna en corredores con demanda
concentrada y predecible, comparables al corredor
CHUF--Ferrol en escala o perfil de usuario. El objetivo
no es seleccionar un modelo: es identificar qué
condiciones de operación, financiación y aceptación
han producido resultados positivos y qué factores han
limitado la viabilidad. La evaluación de candidatos
frente a los criterios del presente TFM se realiza
en el capítulo~\ref{cap:propuesta}.

\subsubsection{Viabilidad económica del bus fijo nocturno: umbral de demanda}
\label{sec:benchmarking-umbral}

El punto de partida del benchmarking es una cuestión
económica fundamental: ¿a partir de qué nivel de demanda
resulta viable operar una línea de transporte público
fija en franja nocturna? \textcite{Estrada2021} analizan
mediante un modelo analítico calibrado con datos reales
del área metropolitana de Barcelona tres modalidades de
servicio (bus de ruta fija con paradas variables,
microbús de ruta flexible y taxi compartido) en función
de la densidad de demanda. Sus resultados indican que
el bus de ruta fija minimiza el coste total por pasajero
únicamente a partir de densidades superiores a
200~pasajeros/km²·h, mientras que la demanda nocturna
típica en entornos urbanos se sitúa en torno a
2~pasajeros/km²·h \parencite{Estrada2021}. Esta brecha
de dos órdenes de magnitud explica estructuralmente
por qué los operadores retiran el servicio convencional
en horario nocturno y abre el espacio para modelos
de servicio alternativos.

\subsubsection{DRT nocturno en ciudad media: el caso de Padua}
\label{sec:benchmarking-padua}

El servicio QuiBus de Padua (Italia, aproximadamente
210.000~habitantes) constituye uno de los casos europeos
mejor documentados de transporte a demanda nocturno en
ciudad de tamaño medio. Operado por Busitalia Veneto y
financiado conjuntamente por el Ayuntamiento de Padua
y la Universidad de Padua, el servicio cubre la franja
21:00--24:00 de domingo a jueves y 21:00--03:00 los
viernes y sábados. Los usuarios reservan el trayecto
mediante aplicación móvil indicando parada de origen,
hora de llegada deseada y número de pasajeros
\parencite{Busitalia2019QuiBus}.

Los resultados operativos del piloto son relevantes:
7.000~usuarios registrados en el primer mes y 19.000
en los primeros seis meses, con un ritmo de crecimiento
de 300~nuevos registros por semana y una valoración
media de 4{,}7 sobre~5 en la aplicación. El crecimiento
sostenido llevó a prorrogar el servicio más allá del
período piloto inicial \parencite{Busitalia2019QuiBus}.
El modelo de financiación público-institucional y la
sincronización con la demanda universitaria nocturna
son los dos factores que los propios operadores
identifican como determinantes del éxito.

\subsubsection{Shuttle DRT para personal sanitario: el caso de Hull}
\label{sec:benchmarking-hull}

El caso de Hull (Reino Unido) documenta un modelo de
shuttle a demanda diseñado específicamente para personal
sanitario de turno. Durante la reducción de la red
regular de autobuses en 2020, Stagecoach Solutions y
el Hull University Teaching Hospitals NHS Trust
implantaron un servicio de lanzaderas con reserva
mediante aplicación, operando en las franjas de
madrugada y noche para acomodar todos los patrones
de turno hospitalario \parencite{Stagecoach2020Hull}.

El servicio utilizó vehículos de piso bajo de tamaño
estándar, con un trayecto medio de aproximadamente
20~minutos y 8{,}8~km. La financiación se articuló
mediante una ronda inicial de fondos públicos del
Ayuntamiento de Hull sobre la que se construyó el
esquema operativo continuo. La colaboración directa
entre operador de transporte e institución sanitaria
como promotora del servicio es el elemento diferencial
de este caso respecto a los DRT urbanos genéricos
\parencite{Stagecoach2020Hull}.

\subsubsection{DRT nocturno y trabajadores de turno: evidencia del mapa europeo}
\label{sec:benchmarking-europa}

El informe de mapeo de servicios DRT en Europa del
K2 (Swedish Knowledge Centre for Public Transport)
documenta que el servicio MK~Connect de Milton Keynes
(Reino Unido) opera con horarios extendidos hasta las
02:00 en determinadas zonas, y es valorado de forma
explícita por los trabajadores de turno en hospitales
locales como alternativa al vehículo privado en
franjas sin cobertura convencional. La financiación
está integrada en el sistema tarifario del transporte
público general \parencite{K2Centrum2025DRT}.

El informe concluye que los servicios DRT en ciudades
medias europeas muestran resultados variables en función
de tres factores: el modelo de financiación, la tasa
de adopción digital por parte de los usuarios objetivo,
y el grado de integración con los horarios de los
principales generadores de demanda nocturna
\parencite{K2Centrum2025DRT}.

\subsection{Síntesis del benchmarking}
\label{sec:benchmarking-sintesis}

Los casos analizados permiten extraer cuatro
observaciones transferibles al corredor CHUF--Ferrol:

\begin{enumerate}
  \item La demanda nocturna en ciudades medias es
    estructuralmente insuficiente para justificar
    una línea de bus fija con criterios de rentabilidad
    convencional \parencite{Estrada2021}.

  \item Los modelos DRT con reserva digital han
    demostrado viabilidad operativa en ciudades de
    tamaño comparable a Ferrol cuando existe un
    generador de demanda concentrada y predecible
    \parencite{Busitalia2019QuiBus, K2Centrum2025DRT}.

  \item La colaboración entre el operador de transporte
    y la institución con personal de turno nocturno
    (hospital, universidad) es un factor común en los
    casos con financiación estable y continuidad tras
    el piloto \parencite{Stagecoach2020Hull,
    Busitalia2019QuiBus}.

  \item La sincronización del servicio con los horarios
    de los turnos (no con frecuencias genéricas de
    red) es el criterio de diseño operativo que los
    usuarios de turno identifican como más relevante
    \parencite{K2Centrum2025DRT, Stagecoach2020Hull}.
\end{enumerate}

Estas observaciones se incorporan como criterios
de evaluación en el capítulo~\ref{cap:criterios},
donde se contrastan con los insights derivados de
la encuesta propia \parencite{LouridoRegueira2026}.
