% !TEX root = TFM-ML-01-memoria-referencia.tex
\section{Criterios de diseño del servicio}\label{sec:estrategias}

\subsection{Los cinco insights de diseño}
\label{sec:insights-diseno}

Los insights que se presentan a continuación son el puente entre
la investigación de usuario (cap.~\ref{cap:investigacion}) y los
criterios de diseño del servicio (§\ref{sec:qfd}). Cada insight
se estructura en tres elementos: la tensión usuario–sistema que
lo origina, el dato cuantitativo o cualitativo que lo respalda,
y el criterio de diseño que genera. Ningún criterio de diseño
posterior a este capítulo puede formularse sin que uno de estos
insights lo respalde.

%% ── INSIGHT 1 ──────────────────────────────────────────────

\subsubsection{Insight 1 — Fatiga al volante como norma}
\label{sec:insight-1}

\textbf{Tensión:} El sanitario necesita llegar y volver a casa
de forma segura tras 10--12\,h de turno nocturno. El sistema
le obliga a conducir en estado de fatiga porque no existe
alternativa operativa.

\textbf{Dato:} 88 de 167 encuestados (52{,}7\,\%) declaran
conducir con sueño o fatiga \emph{varias veces a la semana}.
El índice de gravedad del ítem es 60{,}2 sobre 100
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\textbf{Observación:} La fatiga al volante post-turno no es un evento excepcional sino un patrón habitual que el 52{,}7\,\% de los encuestados experimenta varias veces a la semana. El sistema de movilidad no ha articulado ninguna alternativa para este perfil de desplazamiento.

\textbf{Criterio de diseño derivado:} El servicio debe operar
como transporte de retorno prioritario post-turno. La ventana
crítica de riesgo es la vuelta a casa al amanecer.

%% ── INSIGHT 2 ──────────────────────────────────────────────

\subsubsection{Insight 2 — Aparcamiento: coste oculto sistémico}
\label{sec:insight-2}

\textbf{Tensión:} El trabajador necesita dejar el vehículo cerca
del hospital sin coste ni demora. El sistema le ofrece parking
de personal insuficiente o una opción privada de aproximadamente
80\,€/mes sin plaza garantizada.
\textbf{Dato:} 102 de 167 encuestados (61{,}1\,\%) tienen
dificultades para aparcar \emph{varias veces a la semana}.
45 de 167 (26{,}9\,\%) identifican el aparcamiento garantizado
como el cambio prioritario único \parencite{LouridoRegueira2026}.

\textbf{Observación:} El aparcamiento no es un problema periférico sino la segunda barrera más citada como cambio prioritario. Su coste económico y temporal es invisible en las estadísticas de movilidad pero presente en la experiencia cotidiana del trabajador.

\textbf{Criterio de diseño derivado:} El servicio debe incluir
nodos de embarque en zonas de aparcamiento libre o seguro,
eliminando la necesidad de aparcar en el hospital.

%% ── INSIGHT 3 ──────────────────────────────────────────────

\subsubsection{Insight 3 — Transporte público invisible en la franja nocturna}
\label{sec:insight-3}

\textbf{Tensión:} El sanitario necesita una alternativa al coche
puntual y sincronizada con sus turnos. El transporte público no
existe, es desconocido o llega a deshora para el 52{,}1\,\%
de la muestra.

\textbf{Dato:} 87 de 167 encuestados (52{,}1\,\%) carecen de
cobertura fiable de transporte público en la franja nocturna
(39 sin servicio, 48 sin información). 79 de 167 (47{,}3\,\%)
no encuentran transporte público \emph{varias veces a la semana}.
51 de 167 (30{,}5\,\%) señalan la falta de transporte público
como el cambio prioritario \parencite{LouridoRegueira2026}.

\textbf{Observación:} El 52{,}1\,\% sin cobertura fiable incluye tanto la ausencia objetiva de servicio como el desconocimiento de su existencia. Ambas situaciones producen el mismo efecto práctico: el trabajador no puede contar con el transporte público para planificar su desplazamiento nocturno.

\textbf{Criterio de diseño derivado:} El servicio debe tener
horarios fijos vinculados a los cambios de turno (22:00, 00:00,
07:30), no frecuencias genéricas de red urbana.

%% ── INSIGHT 4 ──────────────────────────────────────────────

\subsubsection{Insight 4 — Demanda espontánea de shuttle}
\label{sec:insight-4}

\textbf{Tensión:} El sanitario necesita un transporte
punto a punto gestionado o coordinado por el sistema sanitario.
Los propios usuarios lo formulan espontáneamente sin que el
cuestionario lo sugiera.

\textbf{Dato:} 21 de 46 respuestas abiertas (45{,}7\,\%)
combinan dos o más problemas simultáneos, señal de necesidad
compuesta. Una respuesta, codificada como T8, propone
espontáneamente un shuttle de empresa sin que el cuestionario
lo induzca. 65 de 167 encuestados (38{,}9\,\%) residen en
un municipio distinto al del hospital \parencite{LouridoRegueira2026}.

\textbf{Observación:} La aparición espontánea de la propuesta de shuttle, sin inducción del cuestionario, indica que la solución no es contraintuitiva para el usuario: existe una demanda latente que el sistema sanitario no ha articulado pero que los propios trabajadores ya han formulado.

\begin{quote}
«Estaría bien que a los trabajadores de hospitales se nos
pusiera un transporte para llevarnos al hospital y recogernos
en un punto y de ahí para casa.»
\hfill\textit{Respuesta abierta, código T8 \parencite{LouridoRegueira2026}}
\end{quote}

\textbf{Criterio de diseño derivado:} El servicio debe
articularse como transporte punto a punto entre nodos
periféricos y el hospital, no como extensión de línea urbana.

%% ── INSIGHT 5 ──────────────────────────────────────────────

\subsubsection{Insight 5 — Brecha de género en el riesgo}
\label{sec:insight-5}

\textbf{Tensión:} Las mujeres sanitarias absorben de forma
desproporcionada el riesgo de fatiga al volante. El sistema
impone el mismo riesgo a todos, pero la carga recae
mayoritariamente sobre las mujeres: el 90{,}8\,\% de ellas
conduce fatigada con una frecuencia de al menos varias veces
al mes, frente al 53{,}8\,\% de los hombres.

\textbf{Dato:} 138 de 152 mujeres de la muestra (90{,}8\,\%)
presentan riesgo de fatiga al volante con frecuencia igual o
superior a \emph{varias veces al mes}, frente a 7 de 13 hombres
(53{,}8\,\%). La muestra es 91{,}0\,\% femenina (152 de 167)
\parencite{LouridoRegueira2026}.

\textbf{Observación:} La brecha de 37 puntos porcentuales entre mujeres (90{,}8\,\%) y hombres (53{,}8\,\%) en riesgo de fatiga al volante, en una muestra 91\,\% femenina, significa que el riesgo de conducción nocturna bajo fatiga es estadísticamente un problema de género, aunque el sistema lo trate como un riesgo individual.

\textbf{Criterio de diseño derivado:} El servicio debe
garantizar accesibilidad y seguridad percibida para usuarias
que viajan solas en franja nocturna.

\subsection{Requisitos del servicio (QFD)}\label{sec:qfd}
\begin{pendiente}
%% INSERTAR: qfd
%% FIGURA: fig:qfd
\end{pendiente}

\subsection{Priorización MoSCoW}\label{sec:moscow}
\begin{pendiente}
%% INSERTAR: moscow
%% FIGURA: fig:moscow
\end{pendiente}

\subsection{Valores del servicio}\label{sec:valores}
\begin{pendiente}
%% INSERTAR: valores-servicio
\end{pendiente}

\subsection{DAFO del servicio propuesto}\label{sec:dafo}
\begin{pendiente}
%% INSERTAR: dafo
%% FIGURA: fig:dafo
\end{pendiente}
