% TFM-ML-cap02-marco-contextual.tex
% Capítulo 02 — Marco Contextual
% Autor: Mario Lourido Regueira
% Scope: v4 — Corredor CHUF–Ferrol, horizonte 2035
% Última revisión: 2026-03-09
% Estado: PARCIALMENTE REDACTADO — §2.1 y §2.2 completadas
%         §2.3–2.5 (PESTEL) y §2.6 (Stakeholders) pendientes


% ============================================================
% 2.1 LA CIUDAD DE 24 HORAS: EL PROBLEMA DE FONDO
% ============================================================

\subsection{La ciudad de 24 horas: el problema de fondo}
\label{sec:ciudad-24h}

Las ciudades europeas funcionan las veinticuatro horas del día. Los
hospitales no cierran, las cadenas de distribución no se detienen, los
hoteles no apagan sus luces. Sin embargo, los sistemas de transporte
público que conectan a sus trabajadores con sus lugares de trabajo sí lo
hacen, de forma sistemática, durante las horas de menor rentabilidad
comercial: la madrugada.

Esta discontinuidad no es un accidente de diseño. Responde a una lógica
económica que prima la eficiencia de red sobre la cobertura de necesidades:
a partir de cierta hora, la demanda cae por debajo del umbral de rentabilidad
del servicio convencional y el operador retira los vehículos. El resultado
es un vacío de entre cuatro y seis horas en el que los trabajadores de turno
nocturno deben resolver su movilidad por medios propios ---vehículo
privado, taxi o, en los casos más vulnerables, a pie.

\begin{claimS}
Ese vacío se concentra típicamente entre la 01:00 y las 05:00~h
\parencite{Plyushteva2020}. A principios de 2019, 26 de las 28 capitales de
la Unión Europea contaban con alguna forma de transporte público nocturno,
aunque con frecuencias y coberturas muy reducidas respecto al servicio diurno
\parencite{Plyushteva2020}. Las ciudades no capitales ---y especialmente
aquellas de menos de 150.000~habitantes--- quedan en su mayor parte fuera
de este dato: sus redes nocturnas son, cuando existen, meramente testimoniales.
\end{claimS}

El vacío nocturno no es un problema homogéneo. Afecta de forma diferenciada
según tres variables: el perfil del trabajador (turno fijo o rotativo,
distancia al centro de trabajo, nivel de renta), el contexto geográfico
(ciudad grande con red nocturna deficiente frente a ciudad media sin red
alguna) y el género (la percepción de inseguridad nocturna actúa como
barrera adicional para las mujeres, que constituyen la mayoría del empleo
sanitario nocturno). El diseño del servicio propuesto en este trabajo trata
las tres variables de forma explícita.


% ============================================================
% 2.2 EL PROBLEMA Y EL CASO FERROL
% ============================================================

\subsection{El problema y el caso Ferrol}
\label{sec:problema-ferrol}

\subsubsection{Definición del problema}
\label{sec:definicion-problema}

El problema que este trabajo aborda puede formularse con precisión:
\textit{el personal sanitario de turno nocturno en ciudades europeas de
tamaño medio carece de transporte público fiable, seguro y económicamente
accesible durante la franja de vacío del servicio (aproximadamente
22:00--06:00~h), lo que impone costes económicos, de seguridad percibida
y de calidad de vida desproporcionados sobre un colectivo mayoritariamente
femenino.}

Cada uno de los elementos de esta formulación tiene soporte empírico:

\begin{claimS}
\textbf{Coste económico.} En ausencia de transporte público, los
trabajadores nocturnos dependen del taxi o del vehículo privado, con el
gasto asociado. Estudios de caso documentan que empleadores del sector
de hostelería asumen gastos de transporte nocturno en taxi para su personal
por falta de alternativa \parencite{Plyushteva2020}.
\end{claimS}

\begin{claimS}
\textbf{Impacto en satisfacción y retención laboral.} Los trabajadores
de turno presentan una probabilidad 1,321 veces inferior de reportar
satisfacción laboral respecto a trabajadores sin turno
\parencite{SanchezSellero2025}. Aunque la literatura no cuantifica de forma
aislada el impacto del transporte nocturno sobre el abandono laboral en
sanidad, el proyecto europeo \textsc{Szemik2025} identifica las posibilidades
de transporte como uno de los factores clave en las estrategias de
retención hospitalaria \parencite{Szemik2025}.
\end{claimS}

\begin{claimS}
\textbf{Dimensión de género.} Las mujeres presentan una probabilidad un
10\% superior a la de los hombres de sentirse inseguras en el metro, y un
6\% superior en autobús \parencite{AitBihiOuali2020}. El 75\% de las
mujeres encuestadas modifica su ruta al desplazarse de noche respecto al
día \parencite{URBACT2025Gender}. Dado que el 78\% del empleo sanitario en
la UE es femenino \parencite{Eurostat2020Health}, esta barrera afecta
desproporcionadamente al colectivo usuario del servicio propuesto.
\end{claimS}

\subsubsection{Por qué las ciudades medias}
\label{sec:ciudades-medias}

El problema del vacío nocturno afecta a todas las ciudades europeas, pero
se manifiesta con mayor severidad en las de tamaño medio. Las grandes
metrópolis ---Londres, París, Madrid, Berlín--- han desarrollado redes de
transporte nocturno relativamente consolidadas, impulsadas por economías de
escala y por una demanda suficientemente concentrada como para justificar
el coste del servicio. Las ciudades de 50.000--150.000~habitantes no tienen
esa escala: la demanda es real pero dispersa, y los modelos de servicio
convencionales no son rentables a esa escala.

\begin{claimS}
Esta es precisamente la lógica que fundamentó el diseño de los proyectos
europeos de transporte autónomo: el proyecto \textsc{avenue} se diseñó
explícitamente para operar en \textit{áreas de demanda baja a media}
\parencite{Moreau2023}. El shuttle autónomo no es una solución pensada para
sustituir al metro de una metrópolis: es una solución estructuralmente
adecuada para corredores de demanda predecible y baja, donde el operador
convencional no tiene incentivos para operar.
\end{claimS}

La consecuencia de esto es que el argumento de este trabajo no es que las
ciudades medias estén ignoradas por la innovación en movilidad ---de hecho,
proyectos como \textsc{show} incluyeron ciudades pequeñas como Trikala
(Grecia) o Linköping (Suecia) \parencite{SHOW2024Legacy}---. El argumento
es que el shuttle autónomo \emph{resuelve} estructuralmente el problema de
rentabilidad que hace inviable el transporte nocturno convencional a esa
escala, y que Ferrol es un caso de diseño representativo y replicable de
ese nicho.

\subsubsection{El corredor CHUF--Ferrol como caso de estudio}
\label{sec:caso-ferrol}

Ferrol es un municipio gallego de \num{64358}~habitantes según las cifras de
población del Instituto Galego de Estatística a 1~de enero de 2024
\parencite{IGE2024}, situado en el noroeste de España. El \ac{CHUF}, que
integra los hospitales Arquitecto Marcide, Naval y Profesor Novoa Santos,
se ubica en la Avenida da Residencia s/n, en el área de A~Cabana, fuera de
la cuadrícula urbana central de la ciudad \parencite{SERGAS2024memoria}. El
área sanitaria que el \ac{CHUF} tiene asignada comprende la totalidad de la
comarca de Ferrolterra y da cobertura a \num{172791}~titulares de Tarjeta
Individual Sanitaria (\textsc{tis}) según la Memoria 2024 del Servizo Galego
de Saúde \parencite{SERGAS2024memoria}.

El corredor \ac{CHUF}--zonas residenciales de Ferrol presenta las
características que definen el nicho al que se dirige el servicio propuesto:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Hospital funcionalmente periférico.} La única línea de autobús
  urbano que conecta el tejido residencial de Ferrol con los hospitales
  —la Línea~D del operador Alsaferrol— opera con una frecuencia de un
  servicio cada sesenta minutos en horario diurno
  \parencite{Alsaferrol2024lineaD}. Esta frecuencia, baja incluso durante
  el día, es un indicador directo de la distancia funcional entre el hospital
  y el núcleo residencial de la ciudad.

  \item \textbf{Vacío de transporte nocturno verificado.} La Línea~D
  opera su último servicio a las 22:00~h; la Línea~6, que también da
  acceso al corredor hospitalario, finaliza en torno a las 15:00~h
  \parencite{Alsaferrol2024horarios}. La Línea~C1 de Renfe Cercanías
  registra su última llegada a la estación de Ferrol a las 21:48~h y su
  última salida a las 21:20~h \parencite{RenfeCercaniasFerrol2026}.
  Ningún servicio de transporte público colectivo opera en la franja
  comprendida entre las 22:00 y las 06:00~h en el corredor de acceso
  al \ac{CHUF}.

  \item \textbf{Turnos nocturnos con origen y destino fijos.} El turno de
  noche en el \ac{CHUF} opera en la franja 22:00--08:00~h, con una
  duración de diez horas \parencite{CHUF2019guiaresidente}. Los servicios
  mínimos nocturnos decretados por la Xunta de Galicia para los hospitales
  Arquitecto Marcide y Novoa Santos fijan un umbral de 63~profesionales
  de enfermería, 42~técnicos en cuidados auxiliares de enfermería
  (\textsc{tcae}) y 13~celadores por turno \parencite{XuntaGalicia2025dog}.
  Estas cifras, correspondientes a los mínimos legales en situación de
  huelga, constituyen un indicador conservador del volumen de movilidad
  laboral nocturna generada diariamente por el hospital.

  \item \textbf{Fuerza laboral mayoritariamente femenina.} El colectivo de
  enfermería y auxiliares que cubre los turnos nocturnos del \ac{CHUF}
  es coherente con la distribución del empleo sanitario en la \ac{UE},
  donde el 78\,\% de los trabajadores en ocupaciones de la salud son
  mujeres \parencite{Eurostat2020Health}. Esta dimensión de género se trata
  como eje transversal del diseño del servicio (véase la
  sección~\ref{sec:genero}).

  \item \textbf{Escala de ciudad media.} La demanda generada por los cambios
  de turno del \ac{CHUF} es predecible y concentrada en horario fijo, pero
  insuficiente para justificar un servicio de autobús nocturno convencional
  con los modelos de rentabilidad actuales. Es exactamente la escala para
  la que los proyectos europeos \textsc{avenue} y \textsc{show}
  fueron diseñados \parencite{Moreau2023,SHOW2024Legacy}.
\end{itemize}

La elección de Ferrol como caso de estudio obedece a tres razones. Primera:
es el contexto laboral y de vida del autor, lo que ha facilitado el acceso
a fuentes primarias locales. Segunda: es un caso genuinamente representativo
del nicho descrito —ciudad de tamaño medio, hospital periférico, vacío
nocturno verificado— y no un caso excepcional que requiera justificación
adicional. Tercera: su escala reducida hace el análisis manejable en el tiempo
disponible sin comprometer la validez del modelo, que se escala explícitamente
en el capítulo~\ref{cap:replicabilidad}.


% ============================================================
% SECCIONES PENDIENTES (cap02)
% ============================================================

\subsection{Análisis PESTEL}
\label{sec:pestel}

\subsubsection{Político}
\begin{pendiente}
Marco regulatorio europeo de vehículos autónomos: Reglamento UE 2019/2144,
\textit{regulatory sandboxes} 2026, estado de la normativa española (DGT).
\end{pendiente}

\subsubsection{Económico}
\begin{pendiente}
Coste de operación de shuttles autónomos vs transporte nocturno convencional.
Modelos de financiación PPP en proyectos SHOW/AVENUE.
Impacto económico del vacío nocturno en trabajadores y empleadores.
\end{pendiente}

\subsubsection{Social}
\begin{pendiente}
Demografía del empleo nocturno sanitario. Brecha de género en movilidad
nocturna. Exclusión social por falta de transporte.
\end{pendiente}

\subsubsection{Tecnológico}
\begin{pendiente}
Estado de madurez SAE L4 en Europa. Pilotos SHOW, AVENUE, ULTIMO.
Horizonte comercial 2026 (ULTIMO) y 2030--2040 (SHOW).
Limitaciones técnicas: ODD nocturno, mapas HD, supervisión remota.
\end{pendiente}

\subsubsection{Ecológico}
\begin{pendiente}
Electrificación de flotas de transporte público autónomo.
Emisiones evitadas respecto al vehículo privado nocturno.
\end{pendiente}

\subsubsection{Legal}
\begin{pendiente}
Responsabilidad civil en accidentes con vehículos autónomos (UE).
Normativa laboral de transporte nocturno (Directiva tiempo de trabajo).
Marco legal español: DGT, Real Decreto 1284/2023 o normativa vigente.
\end{pendiente}

\subsection{Mapa de stakeholders}
\label{sec:stakeholders}

\begin{pendiente}
Actores del ecosistema: operadores de transporte (Concello Ferrol, Xunta,
operadores privados), \textsc{sergas}, fabricantes de shuttles autónomos
(EasyMile, Navya), reguladores (DGT, Comisión Europea), usuarios
(personal sanitario \textsc{chuf}), sindicatos sanitarios.
Matriz Poder--Interés con justificación por cuadrante.
\end{pendiente}